\chapter{Related Work}
\label{chap:relatedWork}

\textit{A. Cold Start Influencing Factors in Function as a Service \autocite{manner_cold_2018}}\\

Manner et al. ermitteln in ihrer Arbeit Faktoren, welche den Kaltstart von \gls{faas} Programmen beeinflussen.
Es wurde eine Benchmarkt-Analyse von 49500 Cloud Funktionen auf der \gls{aws} und Azure Plattform durchgeführt.
Dabei sind folgende drei Einflussfaktoren analysiert und verglichen worden:
\begin{itemize}
    \item Programmiersprachen
    \item Speichergrößen der Cloudfunktionen
    \item Größe der zu bereitstellenden Artefakte
\end{itemize}

Für das Experiment wurden die Programmiersprachen Java und \gls{js} verwendet.
Grund hierfür sei, dass Java eine kompilierbare und \gls{js} eine interpretierbare Sprache ist. 
Der Hauptunterschied sei hierbei, dass interpretierbare Sprachen nicht kompiliert werden und der Programmcode von einem Interpreter direkt auf der Maschine ausgeführt werden kann.
Im Vergleich zu kompilierbaren Sprachen wird ein Prozessschritt eingespart.
Dennoch sind kompilierbare Sprachen grundsätzlich schneller und zeigen per Laufzeit eine bessere Performance \autocite{poeplau_symbolic_2020}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{image/boxplotmanner}
	\caption{Ausführungszeiten von Kalt und Warm Aufrufe nach Manner et al.}
	\label{fig:boxplotmanner}
\end{figure}

\autoref{fig:boxplotmanner} zeigt einen Boxplotauszug der Ausführungszeiten von Kalt und Warm Aufrufe zwischen den Java und \gls{js} Funktionen auf der Azure Plattform.
Insgesamt haben Manner et al. erkannt, dass kompilierbare Sprachen im Vergleich zu interpretierbare Sprachen zwei bis drei Mal langsamer im Kaltstart sind.
Hauptgrund dafür sei nach Manner et al. die Bereitstellung der virtuellen Maschine, welche Java als Laufzeit dient.\\


\textit{B. Cold Start in Function as a Service: A Systematic Study, Analysis and Evaluation \autocite{varshney_cold_2021}}\\

In dieser Arbeit haben Varshney et al. ebenfalls die Schlüsselfaktoren ermittelt, die für die Kaltstartproblematik in \gls{faas} Systemen verantwortlich sind.
Es wurden die Programmiersprachen Node, Python, C\# und Java gegenübergestellt. 
\autoref{fig:varshney1} zeigt die verschiedene Kaltstart Zeiten für diese Programmiersprachen.
Auffällig ist hierbei, dass interpretierbare Sprachen deutlich weniger Zeit für einen Kaltstart benötigen als kompilierbare Sprachen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{image/varshney1}
	\caption{Kaltstart Zeiten für verschiedene Sprachen nach Varshney et al.}
	\label{fig:varshney1}
\end{figure}

Insgesamt sind die ermittelten Schlüsselfaktoren, die für die Kaltstartproblematik in \gls{faas} Systemen verantwortlich sind, deckungsgleich mit denen, welche Manner et al. ermittelt haben.\\


\textit{C. An Investigation of the Impact of Language Runtime on the Performance and Cost of Serverless Functions \autocite{jackson_investigation_2018}}\\

Jackson et al. analysierten die Performance und Kosten von serverlosen Funktionen in \gls{aws} und Azure Systemen nach der Wahl von verschiedenen Laufzeitumgebungen für Programmiersprachen.
Für \gls{aws} wurden die fünf Laufzeitumgebungen für C\#, Java, Python, NodeJS und Go getestet, während für Azure lediglich C\# und NodeJS getestet wurden.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{image/awsruntimes}
	\caption{Durchschnittliche Ausführungszeiten der Kaltstart Tests in AWS nach Jackson et al.}
	\label{fig:jackson2}
\end{figure}

Es wurden jeweils 144 individuelle Kaltstart Tests für jede Laufzeitumgebung durchgeführt.
Wie \autoref{fig:jackson2} zeigt, benötigte Go in \gls{aws} im Durchschnitt $8.97$ ms für einen Kaltstart, während C\# hierbei bei $2500$ ms lag. 
Außerdem zeigen Jackson et al., dass die .NET Runtime auf der Azure Plattform sowohl im Kalt als auch Warm Start deutlich bessere Performance hat als auf der \gls{aws} Plattform.

Insgesamt haben Jackson et al. bewiesen, dass die Azure Plattform für die .NET Runtime geeigneter sei als die \gls{aws} Plattform.
Des Weiteren haben sie für die \gls{aws} Plattform gezeigt, dass Go im Vergleich zu C\# im Kaltstart deutlich bessere Performancewerte aufzeigt.



